\documentclass[10pt, a4paper, titlepage]{book}
\usepackage[english,german,germanb]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
   
\usepackage{hyperref}

% \usepackage{apager}             
% \bibliographystyle{apager_dgps}

\title{Ein Buch}
\author{Mario Fux}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
 
\tableofcontents

\chapter{Brief an Kids}

20190308 - 00:27:

Solltet ihr diesen Brief lesen, wird es mich wohl nicht mehr geben. 

Bildung, Wissen und vor allem Verstehen ist das Wichtigste. Und es kann euch niemand nehmen. Erzählt es anderen, den Verstehen ist die grössten Macht und grosse Macht und guter Wille können alles bewirken

Behandelt alle Menschen und die weitere Natur mit Respekt. Alle.

So es mir möglich sein wird, werde ich (zusammen mit eurer Mutter) weiterhin versuchen, euch ein gutes Vorbild zu sein, euch eine gute Basis zu bieten und ein Rückhalt. Und vielleicht auch das ein oder andere beizubringen und euch zu trösten, wenn es euch nicht gut geht. Einfach für euch da zu sein

Hier in und im Grünen (durch das Glück, dass wir hier in der Schweiz geboren sind und ich gute und fürsorgliche Eltern hatte), konnten wir euch eine erste Basis schaffen. Sie ist noch im Entstehen, aber soll euch lange Zeit Zuhause und ZUflucht sein und auch euren Freunden und Familien. Ich und wir werden weiter daran arbeiten, dieses Zuhause gut, stabil und manchmal auch lehrreich zu machen und ein Rückzugsort zu sein.

Ihr sollt hier immer zu Hause sein!


\chapter{Einführung}

Ich widme dieses Buch meiner Frau, meinen Kindern und meiner Familie und Freunden, damit sie mich verstehen... (Ramsei, 04.10.2017).

Weiter habe ich das Privileg, in dem Land und in der Gesellschaft, in die ich hineingeboren wurde, genügend Zeit dafür zu haben, nachzudenken, zu überlegen, zu lesen (also auf den Schultern von Riesen stehen zu dürfen) und mich mit anderen Menschen und anderen Tieren austauschen zu können. Dies hat einerseits damit zu tun, dass eines meiner grossen Interessen, die Informatik, sich hier und jetzt recht einfach zu Geld machen lässt, was obig erwähnte Zeitvertreibungen ermöglicht. Andererseits, dies mag genetisch bedingt sein oder an meiner Erziehung und Sozialisation (dazu an anderer Stelle mehr), brauche ich vieles nicht, was Geld kostet und in unserer Gesellschaft als wichtig erachtet wird. Diese Kombination (und in ähnlicher Weise diese Eigenschaft auch wiedergefunden in meiner Frau) ermöglicht mir vieles.

An dieser Stelle möchte ich aber auch darauf hinweisen, dass ich in Sachen Informatik und Geld verdienen alles andere als das Maximum heraushole oder gerade früher, als ich in Sachen Freier Software (OSS) nicht öfters ausgelacht als ernst genommen wurde, sehr viel unentgeltliche Zeit damit verbracht habe. Auch dazu weiter unten mehr.


Schon einige Zeit beschäftigt mich der Unterscheid und die Diskrepanz zwischen (der) Religion, in der ich aufgewachsen bin und erzogen wurde (wobei nicht konservativ sondern für die Verhältnisse sogar eher progressiv) und der Wissenschaft, deren Instrumentarium und Erkenntnisse ich in der späten Kindheit, frühen Jugend und bis heute immer mehr entnehmen und von der und mit der ich lernen durfte.

\section{Disclaimer}

Erklärung für ``Disclaimer''.

Alle Personenbezeichnungen in diesem Buch gelten sowohl für die männlichen und weiblich (und anderen zukünftigen oder vergangenen mehrgeschlechtlichen) Formen, insofern nicht speziell angegeben oder aus dem Kontext klar ersichtlich.

\chapter{Freier Wille}

Gibt es den Freien Willen? \textit{Ja.}

\chapter{Wissenschaft}

Es ist gut, dass es eine Disziplin gibt, welche Wissen nach bestimmten Regeln und Gegebenheiten quasi erstellt, d.h. als quasi Wissen schafft.

``Demokratie baucht den Konsens über Fakten, um ihr Potential zu entfalten. Die Wissenschaft ist immer noch ihr verlässlichster Lieferant.'' in https://www.heise.de/tp/features/Listen-to-the-sound-of-science-4399131.html

Wesensmerkmale der Wissenschaft: https://www.heise.de/tp/features/Des-Kaisers-neue-Kleider-4338531.html in Sachen Klimaleugner

Langzeitforschung über 500 und 100'000 Jahre: https://www.heise.de/tp/features/Endlager-und-das-laengste-geplante-wissenschaftliche-Experiment-4295219.html

"Gesellschaften erreichen ihren größten Wohlstand in dem Augenblick, in dem sie zugrunde gehen." Chris Hedges in https://www.heise.de/tp/features/Leben-in-Zeiten-der-Ultradekadenz-4293028.html?seite=all&hg=1&hgi=0&hgf=false

https://www.heise.de/tp/features/Wir-muessen-die-Wissenschaft-schuetzen-4288817.html Gute Argumente zur Wissenschaft. Z.B. Korrelation vs. Kausalität oder Theorie als letzte Wahrheit

Wissenschaft kann nicht alles erklären und wenn etwas nicht wissenschaftlich erklärbar ist, dann ist es ein Wunder. Wissenschaft ist ein System, um Dinge und Vorgänge zu erklären und Sachverhalte vorherzusagen. Aber Wissenschaft ist nicht statisch und verändert sich immer weiter, wird revidiert und erweitert. Und ist damit bisher wohl das beste System, um Dinge zu erklären.

``Die Vorstellungskraft, gepaart mit entsprechenden mathematischen Formulierungen, ist allerdings das beste Mikroskop der Wissenschaft.'' in https://www.heise.de/tp/features/Schwarze-Loecher-Die-Singularitaet-des-vorigen-Tages-4134466.html?seite=all


How much can we know? in Nature: https://www.nature.com/articles/d41586-018-05100-5
Quote from article: ``“What we observe is not nature in itself but nature exposed to our method of questioning,” wrote German physicist Werner Heisenberg,''
Important quote: ``Science remains our best methodology to build consensus about the workings of nature.`` (What should change is a sense of scientific triumphalism—the belief that no question is beyond the reach of scientific discourse.)
''Can we fully understand something of which we are a part?``

Wissenschaft als Kanarienvögel der Demokratie https://www.heise.de/tp/features/Kanarienvogel-im-Bergwerk-der-Demokratie-4035001.html (vs. Politik, vs. Religion)

Bestes bisher (mir) bekanntes System, um Wissen zu vergrössern, Fortschritte zu machen und dazuzulernen. Hat natürlich auch seine Problem \footnote{https://www.heise.de/tp/features/Warum-die-Wissenschaft-nicht-frei-ist-3848840.html - und https://www.heise.de/tp/features/Warum-die-Wissenschaft-nicht-frei-ist-3852317.html Warum die Wissenschaft nicht frei ist}, aber ist das bisher beste (mir) bekannte System zum Erkenntnisgewinn. Wenn es also darum geht, etwas, sprich Fakten und Prozesse, zu verstehen und zu lernen. Und um Erkenntnisgewinn geht es mir schlussendlich in diesem ganzen Buch und meinem ganzen Leben: verstehen und damit auch ändern können.

Aber bevor ich weiterfahre, möchte ich mich zuerst mal mit den Worten ``Erkenntnisgewinn'' und ``Erkenntnisinteresse'' beschäftigen:

Wissenschaft ist ein äusserst bewährtes System zur Erlangung von Erkenntnis und Wissen und zum Erklären, Verstehen und Voraussagen bestimmter Vorkommnisse. \footnote{Im Gegensatz dazu versucht Religion zwar auch zur Verstehen und Erklären. Übt dazu aber auch Macht aus bzw. erstellt Machtsysteme und erlaubt meist keinen alternativen Meinungen oder Weltsichten. Sie ist meist auch sehr resistent gegenüber Fortschritt.}

Wie funktioniert Wissenschaft?

``Das Wunderbare an der Wissenschaft ist, dass neue Erkenntnisse immer wieder dafür sorgen, dass seit langem als gesichert geltende Vorstellungen sich plötzlich als falsch erweisen.'' Andrea Naica-Loebell in https://www.heise.de/tp/features/Kunst-der-Neandertaler-3977764.html?seite=all

Bildungssystem
Ausbildung
Studienabschluss (Bachelor und Master)
Forschen und Promovieren
Publizieren (Impact Factor und Peer Review)
ArXiV.org and BioRxiv.org

Zitieren
Forschen
Habilitieren

Experimentieren

Heuristik
Empirismus/Empirie
Logik
Mathematik

Uninteresse an Wissenschaft liegt daran??

``Da die westliche Wissenschaft und Philosophie auf dem Gebiet von Selbsterfahrung und lebensweltlichem Orientierungswissen nur noch wenig zu bieten hat, wenden sich eben immer mehr Menschen östlichen Lehren zu, die den Kontakt mit der Erfahrung und den Problemen der Alltagswelt nie verloren haben: So lässt sich meines Erachtens die steigende Beliebtheit von Achtsamkeit, Meditation, Qigong oder Yoga erklären. Das versucht man ansatzweise etwa durch "Mindfulness" wenigstens in die Psychotherapie zurückzubringen, nachdem man unsere eigene traditionelle phänomenologische Introspektion (wörtlich: Innenschau) als unwissenschaftlich diskreditiert hat.'' https://www.heise.de/tp/features/Was-ist-Bewusstsein-3867289.html?seite=2

Theorie: Jede neue oder alternative Theorie /footnote{ Theorie bedeutet nicht, dass es nur eine Idee ist, ohne Hand und Fuss und das es zuerst noch bewiesen werden muss, denn beweisen funktioniert nicht wirklich, wenn es immer auch alternative Theorien geben darf und Kritikfähigkeit eben gefragt ist.} muss besser sein als die bisherigen. D.h. auch, dass sie mindestens alles Bisherige erklären können muss und die gleichen Voraussagen machen müssen. Und um einen Fortschritt zu machen, müsste sie eben noch ein wenig mehr erklären oder voraussagen können. /footnote{Nun dürfen Sie selber entscheiden, welche Religion, welche manchmal als Alternative zu wissenschaftlichen Theorien wie die der Evolution oder des Urknalls herhalten müssen, diese Kriterien erfüllt und einen Fortschritt darstellt.}

Ich habe in einem guten wissenschaftlichen Text, Artikel oder Buch noch gelesen von ``Wahrheit'' und ``Beweisen'', aber immer mal wieder von Theorien, Falsifizierung und Verifizierung.

Eine interessante (IMHO) Gegebenheit von Wissen und wissenden Mitmenschen zeichnet sich darin ab, dass viele Leute meinen, dass eine wissende Person (Person, die sich in einem bestimmten Gebiet sehr gut auskennt) einem Laien (oder in einem Gebiet unwissenden Person) präziseren, besseren und genauere Antworten auf seine oder ihre Fragen geben kann, als dies ein anderer Laie tun kann. Dem ist aber nicht so, umso mehr man oder mensch über ein Thema oder Gebiet weiss oder kennt, umso differenzierter sind die Antworten und Tipps, umso ungenauer kann eine (ungenaue) Frage beantwortet und beratschlagt werden. \footnote{Dies ist auch in der Politik und am Stammtisch, sowie in der Religion so. Leute, die sich nicht wirklich auskennen, haben das Gefühl, absolute Antworten und Wahrheiten zu kennen und geben diese auch. Wenn man dann nachfragt oder tiefer bohrt und es genauer wissen will oder das Thema auseinander nimmt, fängt das Wissensgebäude an zu wackeln. Aber so weit kommen die meisten Diskussionen gar nicht erst, da es äusserst schwierig ist, gegen (gemeinte) absolute Wahrheiten abzukommen. Siehe dazu z.B. auch unser/ein kreationistisches Buch zum Thema Dinosaurier. Bereits im Vorwort wird davon gesprochen, dass dieses Buch nun die Wahrheit über die Dinosaurier erzählt. So etwas habe ich noch in keinem ernstzunehmenden wissenschaftlichen Buch lesen müssen. Wissenschaft ist immer kritikfähig, auch wenn es WissenschaftlerInnen selber nicht immer sind, denn sie sind ja Menschen, mit ihren Schwächen und Stärken. Subjektivität darf hier zu beiden gezählt werden. Aber es wurde immerhin Mittel entwickelt, diese Subjektivität zu überwinden und allgemeingültigeres Wissen finden zu können.}

https://www.heise.de/tp/features/Wissenschaft-im-Gegenwind-4517042.html Wissenschaft im Gegenwind - Teil 1 ``Trotz großer Probleme [LINK] liefert Wissenschaft immer noch die verlässlichste Entscheidungsgrundlage, die wir haben - verlässlicher jedenfalls als der Glaube oder die Intuition oder die Weisheit von alten Männern und ihrer Väter.'' LINK = https://www.deutschlandfunkkultur.de/die-grenzen-der-forschungsfreiheit-wie-politik-und.976.de.html?dram:article_id=449515

\section{Wo finde ich Wissenschaft im Alltag}

Viele Leute scheinen angesprochen auf das Thema Wissenschaft immer wieder das Gefühl zu haben, dass diese etwas Abstraktes\footnote{Was heisst abstrakt?} ist, etwas mit dem sie im Alltag nichts zu tun haben.

Aber dem ist keinesfalls so. Der Alltag unserer westlichen, zivilisierten Welt\footnote{Dies soll nicht bedeuten, dass nur der Westen zivilisiert ist oder es Wissenschaft nur im Alltag des Westens gibt. Es geht mehr darum zu provozieren, dass der Westen vielfach Fortschritt und Zivilisation einerseits als etwas Mehrwertiges, Besseres ansieht und andererseits dies auch noch nur für sich in Anspruch nimmt. Aber dies nur am Rande.} ist durchsetzt mit wissenschaftlichen Fakten und basiert zum grossen und in meinen Augen auch wichtigen Teil auf wissenschaftlichen Grundlagen.

Wer vertraut nicht den Statikern und Architektinnen, wenn er oder sie über eine Brücke läuft, fährt oder rollt oder in einem Hochhaus mehrere Stockwerke durchfährt. Woher haben die wohl ihr Wissen und ihre Fähigkeit zur Berechnung von Möglichem?

Wer vertraut seine Kinder nicht (zumindest auch) unserer Schulmedizin an, lässt sie impfen\footnote{Was ein weiteres, sehr spannendes Thema ist ;-): Thema Impfverweiger*innen.} oder wirft sich eine Pille rein, wenn er Kopfschmerzen hat oder sie nicht schlafen kann\footnote{Obwohl eine mögliche solche Abhängigkeit auch nicht ohne ist.}. Aber das Zeugs wirkt, erwiesenermassen. Es ist eben erwiesen, durch wissenschaftliche Methoden erforscht, belegt und bestätigt.

Und wer ist nicht gerne eine Banana oder trinkt gerne Kaffee, die auf Schiffen oder in Flugzeugen gesteuert und navigiert mit GPS oder anderen globalen Navigationssystemen ihren Weg zu uns gefunden haben. Hier spielt sogar eine äusserst populäre (wenn auch mehr in Form einer herausgestreckten Zunge und in der Formell E=mc^2 und weniger im gänzlichen Verständnis) Theorie mit, nämlich die der Relativitätstheorie nach Albert Einstein.

\section{Wissenschaftliche Methode}

``Es entspricht nicht der Methode der Wissenschaften, am Anfang schon alles über einen neuen Gegenstand oder eine neue Erscheinung zu wissen. Vielmehr folgt sie einer Methode, die den Status quo unseres Wissens ständig hinterfragt, so dass wir in einer nicht endenden kritischen Reflexion unseres gegenwärtigen Denkens, Erkennens und Meinens mit der Zeit immer besser Bescheid wissen. Weniger geduldigen, von ihrem eigenen Wissen stets zu 100\% überzeugten oder allgemein von starken Botschaften getriebenen Zeitgenossen ist dieser mühsame Weg, den Dingen auf die Spur zu kommen, nicht leicht zu vermitteln.'' in https://www.heise.de/tp/features/Wutbuerger-Verschwoerungstheoretiker-Wissenschaftsfeindlichkeit-Antisemitismus-4718879.html Lars Jäger


Zu wissenschaftlichen Methoden in der Ernährungswissenschaft (oder dem grossen Fehlen derer): https://www.heise.de/tp/features/Warum-Ernaehrungsstudien-keine-Beweise-liefern-4720662.html

\section{Grundlagenforschung}

``Neugier ist die köstlichste Frucht der Intelligenz und der Motor aller Kreativität.'' von Konrad Lehmann in https://www.heise.de/tp/features/Zwischen-Maeusen-und-Menschen-4047700.html?seite=all ``Die Suche und Sucht nach Wissen, der Wille, die Welt besser zu verstehen, brauchen keine Rechtfertigung. Sie sind eines der Fundamente menschlicher Kultur.'' ``Und Naturwissenschaft ist die Suche nach Ursachen.'' ``Humboldt. Ziel der Bildung ist, die eigene Beziehung zur Welt zu verstärken.'' ``Die Komplexität der Welt und die Komplexität der Seele entsprechen einander, spiegeln einander. Schlichte Gemüter haben schlichte Weltbilder, aber wer ein vielfältiges Wissen von der Welt hat, trägt diese Vielfalt auch in sich.'' ``Aber auch Wissenschaft ist Kunst, ist, im ernstesten und höchsten Sinne, ein Spiel.''

\subsection{Weitere Begriffsklärung}

Gesetz(mässigkeit)

Bsp: Graph. Wenn wir Werte oder Ereignisse messen, d.h. Geschwindigkeit eines fallenden Objektes oder Fluchtgeschwindigkeit \footnote{https://www.heise.de/tp/features/Newtons-instabiles-Universum-3945771.html?seite=all} entfernter Galaxien, so ergeben sich Regelmässigkeiten bestimmte Muster, die uns zeigen, dass bestimmte Gesetzmässigkeiten dahinter liegen müssen. Sobald wir diese Gesetzmässigkeiten kennen und beschreiben können, können wir \textbf{Vorhersagen} machen. Dies ist Teil der Wissenschaft. Das Ganze hat also Hand und Fuss ;-).

\subsubsection{Vorhersage, Voraussagen und entsprechende Kontrolle}

Dichotomie

Komplex und Komplexität (vs. kompliziert oder schwierig)

Problem

Algorithmus

Bias

Relibilität/Validität

Entropie: Das Mass der Unordnung

Modelle: ``Norbert Wiener: "The best material model of a cat is another, or preferably the same, cat."`` in https://www.heise.de/tp/features/Homo-Deus-Gehirn-Upload-Unsterblichkeit-Kuenstliche-Intelligenz-3710864.html?seite=all <= viele Buchvorschläge!!!

\subsection{Versuch und Irrtum}

Auch Charles Darwin, Entdecker der Evolutionstheorie und Autor von ''Origin of Species`` machte Fehler und irrte sich: https://www.heise.de/tp/features/Evolution-im-offenen-Raum-3383512.html Pangensis-Theorie statt DNA ;-)

Einsteins Gravitationstheorie (obwohl (noch) nicht mit den anderen drei Grundkräften vereinbar) ist die oder eine der experimentell am besten erhärteten bzw. bestätigten (nicht bewiesenen!) Theorie, die es zur Zeit gibt. D.h. der Ersatz dieser Theorie muss schon sehr gut sein und vieles erklären und vorhersagen können. ''Bis heute hat die Gravitationstheorie Einsteins alle astronomischen Überprüfungen und Labor-Experimente bestanden und ist eines der Meisterwerke der modernen Physik.`` in https://www.heise.de/tp/features/Die-Friedmann-Gleichung-und-das-dynamische-Universum-4094057.html

\subsection{Interdisziplinarität}

https://vimeo.com/243085434 ScanPyramids 2017 Video Reports

Voyager-Sonden als andere grossartige Ergebnisse (und Quellen) der Forschung und Wissenschaften https://www.golem.de/news/raumfahrt-nasa-zuendet-voyager-triebwerke-nach-37-jahren-1712-131458.html

\subsection{Das Problem des Beobachter-Bias}

Selber im System und Beobachten, geht das?

``Why Most Published Research Findings Are False'' http://journals.plos.org/plosmedicine/article?id=10.1371/journal.pmed.0020124 2005 

``The Matthew Effect in Science`` http://science.sciencemag.org/content/159/3810/56

\subsection{Auf Wissenschaft hören?}

https://www.heise.de/tp/features/Wissen-glauben-zweifeln-hoffen-4774786.html

''\"99\% aller Arten sind ausgestorben. In erster Näherung kann man sagen, dass alle Arten ausgestorben sind\" - so geht ein alter Statistikerwitz. Verallgemeinerungen übersehen das Besondere.``

''Erstens: Argumentieren... Zweitens: zweifeln``

\subsection{Kritik an Wissenschaft bzw. aktuelle Probleme}

''dass der herrschende Standard für wissenschaftliche Publikationen statistische Signifikanz ist, nicht aber praktische Relevanz.`` von Stephan Schleim in https://www.heise.de/tp/features/Mehr-ueber-Ursachen-von-Depressionen-3918688.html?seite=all	

\subsection{Old stuff}

Verlage wie Elsevier , OpenAccess, Open Science, etc.

`Der Soziologe Robert Merton hatte bereits 1942 vier Imperative für Qualität und Aufrichtigkeit in der Wissenschaftswelt formuliert` \footnote{http://www.freitag.de/autoren/der-freitag/ruckkehr-des-kommunitarismus}

Impact Factor als Mass der Zitierung und als Mass des Erfolgs oder der Qualität von Papers.

FS kommt aus dem akademischen Bereich (MIT) und geht nun als Open Access wieder dahin zurück.

\section{Vom Fachidiot zur Integratorin}

Multidisziplinäre Doktorarbeiten
Das grosse Ganze. Aber verwechseln Sie dies bitte nicht mit Religion oder dem Finden von Gott (oder Göttern, es gibt ja auch polytheistische Religionen ;-). Nur weil wir etwas noch nicht verstehen, heisst das nicht, dass dahinter etwas Höheres/Intelligenteres steckt: vielleicht verstehen wir es einfach noch nicht (da lohnt ein Blick in die Geschichtsbücher und in Bereiche, die wir heute Mythologie nennen, obwohl sie doch wohl früher auch Religion(en) waren).

Faust-Zitat: https://www.heise.de/tp/features/Was-ist-Bewusstsein-3867289.html?seite=2

\chapter{Naturwissenschaften}

Naturwissenschaft und Spiritualität. Staunen. Max Weber und Albert Einstein (Aristoteles, Platon, Thomas von Aquin): https://www.heise.de/tp/features/Opfer-einer-Pandemie-Kritiker-der-wissenschaftlichen-Rationalitaet-4783403.html

\chapter{Physik}

Neil deGrasse Tyson: https://www.youtube.com/watch?v=mUQtqnmwDt4
Neil deGrasse Tyson about Galileo: ''The difference of how to go to heavens and how the heavons go.``29:25

``Mutter aller Wissenschaften'' oder ``harte Wissenschaft'' \footnote{https://www.heise.de/tp/features/Warum-die-Wissenschaft-nicht-frei-ist-3852317.html?seite=3}

Die vier Grundkräfte:

\begin{enumerate}
 \item Die elektromagnetische Kraft (Licht und Strom bzw. Elektrizität)
 \item Die schwache (Kern)Kraft
 \item Die starke (Kern)Kraft
 \item Gravitation oder Schwerkraft
\end{enumerate}

Das elektromagnetische Spektrum (Bild): https://www.heise.de/tp/features/Das-Tagebuch-des-Universums-4058463.html?seite=all

\section{Die Frage nach ``vor dem Urknall''}

https://www.heise.de/tp/features/Eine-Kulisse-aus-Neutrinos-im-Weltall-4125979.html
Die Zeit dehnt sich doch bei grosser Masse ins Unendliche (vielleicht nicht mathematisch ausgedrückt), z.B. bei einen schwarzen Loch. Müsste die Zeit dann nicht zu Beginn unseres Universums, als beim Urknall, der ersten Singularität, still gestanden haben und daher nicht entstanden sein, sondern eher einfach angefangen habe. Anfangen haben, sich zu entfalten und ``aufzublühen''?


\section{Kernkraft}

\subsection{Radioaktivität}

Thorium (Molten Salt Reactor) siehe Youtube-Video: https://www.youtube.com/watch?v=2oK6Rs6yFsMfmar

\chapter{Chemie}

\chapter{Biologie}

http://www.media.uzh.ch/de/medienmitteilungen/2018/Weizen.html Weizen hat ein fünfmal umfangreicheres Erbgut als der Mensch => Nicht die Anzahl Gene macht die Komplexität eines Wesens aus. Und dies ist doch interessante Forschung: etwas, dass schon immer vorlag, jedenfalls seitdem es das Wesen, Ding oder in diesem Fall Weizen gab, und das eigentlich sehr simple aufgebaut ist: nur 4 Basenpaare, kann nun endlich gelesen und verstanden werden. Es war schon ``immer'' da, aber wir können es erst jetzt lesen. Wir mussten zuerst verstehen, dass es da war, dann, wie wir es messen konnten und dann, wie wir es lesen und verstehen können. Und nun können wir auch damit anfangen (oder weiterfahren), den Bauplan von Weizen zu verändern und nach der Analyse (siehe Begriff) auch Synthese (siehe Begriff) zu betreiben. Mit der DNA/DNS (siehe Begriff). Und dieses Anwenden ist nichts anderes als genauer und besser zu züchten, für all jene, die finden, wir greifen damit in Gottes Werk ein... Züchten tun wir schon seit langem und die Evolution mit Mutation auch.

Die Kenntnis des Weizengenoms bedeutet nicht, dass wir die eine, einzige Basenpaarreihenfolge kennen. Die gibt es nicht. Wie in einem Buch gefüllt mit Wörtern und diese zusammengesetzt aus Buchstaben, kann man/mensch kleine Änderungen vornehmen, Tippfehler einbauen oder Wörter weglassen und ersetzen, ohne dass sich die Geschichte des Buches ändert. Und ausserdem gibt es auch verschiedene Arten und Gattungen von Weizen, die wieder verschiedene DNA/DNS (siehe Begriff) haben.

Ich ``hasse'' übrigens den Begriff ``kommerzielle Weizensorten'' im obigen Artikel. Und dies ist wohl auch der Grund, wieso viele solche Mühe mit Gentechnologie haben. Nicht, weil es eine bessere und präziseren /footnote{wenn zugegebenermassen sicher auch noch nicht vollständig verstandene und vielleicht nur am Anfang verstehende} Methode der Züchtung ist. Nein, sondern weil sie kommerzialisiert oder eben sogar ``versteckt'' wird und den Bäuerinnen und Bauern dann verboten wird (oder es technisch verhindert wird) eine Art zwei Mal anzupflanzen oder weiteres.

``Ökosysteme gehen nicht kaputt, sondern stellen sich auf neue Gleichgewichte ein.'' Prof. Dr. Martin Visbeck in https://www.heise.de/tp/features/Die-Nord-und-Ostsee-sind-komplett-gemanagte-Randmeere-3391752.html

Alle Pferde heute besitzen wahrscheinlich nur einen Hengst als Vorfahren: https://www.heise.de/tp/features/Computermodell-bietet-Loesung-fuer-17-weibliche-auf-einen-maennlichen-Vorfahren-Raetsel-an-4063329.html (vor 3000 Jahren)

Änderungen im Paarungsverhalten: https://www.heise.de/tp/features/Warum-Maenner-Singles-sind-4142163.html Mehr Einsamkeit, weniger Partnerschaft.

Achtbeinige Genies. Über andere Intelligenzen als die unseren: https://www.heise.de/tp/features/Achtbeinige-Genies-4333983.html?seite=all&hg=2&hgi=0&hgf=false

\section{Viren und Virionen}

https://www.heise.de/tp/features/Viren-Ursprung-des-Lebens-4714415.html

Virosphäre
Mehr Viren als Zellen in jedem Wassertropfen
Viren sind evtl. vor biologischen Zellen entstanden

\section{Evolution}

Genialer Algorithmus zum ``Verbesseren''/Anpassen einer Art an ein System oder eine Umwelt.

Mag sein, dass die Evoluation als Anpassungs- oder Optimierungsalgorithmus heute für den Menschen zu langsam geworden ist und es damit durchaus Sinn macht, dass der Mensch (auch dort) selber eingreift. Das Mittel der Wahl wäre dabei im Moment die Gentechnologie.

Ein Beispiel: Zeigefinger- (alte Generation) vs. Daumenbedienung (neue Generation) von Smartphones 

``"Was bleibt übrig, wenn der Mensch verreckt? Das Insekt…das Insekt." Foto: Archiv Tom Appleton, Berlin 1985'' (Bild) in https://www.heise.de/tp/features/Allmaehlicher-Abschied-3884807.html?seite=2

``Selbst jene Intelligenzen, die sich schon vor Jahrtausenden von der natürlichen Evolution entkoppelt haben (womit wir gerade erst angefangen haben),'' in https://www.heise.de/tp/features/Wir-Abkoemmlinge-des-Urknalls-3997031.html

\subsection{Evolution in Städten}

https://www.heise.de/tp/features/Sopranmeisen-und-lichtscheue-Gespinstmotten-4043005.html

\subsection{Gentechnologie}

(Endlich) gezieltes Züchten. Aber natürlich mit Vorsicht (wie schon immer).

\section{Selbstähnlichkeit}

L-Systeme

Fraktale - Farm, Romanesco

https://www.heise.de/tp/features/Nanotechnologie-mit-fraktaler-Montage-3920847.html

\section{Homo sapiens}

Woher und wohin? Von Afrika zum Mars.

\section{Dichotomie von Natur und Mensch}

Sind wir wirklich erst soweit: https://www.heise.de/tp/features/Wie-aehnlich-sind-Tiere-und-Menschen-3774278.html ??? )Frage an mich selber...)

\chapter{Psychologie/Kultur}

Muss immer in Bezug auf eine gewisse Zeit (und Geografie) gesehen werden. Beispiel: körperliche Strafen waren in der ersten Hälfte des 20. Jahrhunderts und davor in Europa durchaus als (gutes) Erziehungsmittel anerkennt, wobei dieselben Methoden heute nicht mehr akzeptiert und sogar aktiv bestraft werden und interveniert wird.

The paradox of choice (TED Talk) or The curse of choice: https://www.psychotactics.com/the-curse-of-choice/
Dies soll nun auch wieder nicht heissen, dass Auswahl perse schlecht ist. Eine gezielte, durchdachte und fundierte Auswahl unter verschiedenen Möglichkeiten macht Sinn und ist wichtig für Fortschritt (siehe unten), aber brauchen wir wirklich Dutzende von Frühstücks-Cerealien und Eisssorten aka Glacesorten?

https://www.heise.de/tp/features/Das-eigene-Selbst-als-Lebensaufgabe-macht-einsam-3985192.html ``Wir haben uns von einer Produzenten- zu einer Konsumentengesellschaft gewandelt.''

\section{Pädagogik}

Lernen

KI und Neurologie, Blackboxes und Behaviourismus:
https://www.heise.de/tp/features/Die-Geister-die-wir-rufen-Kuenstliche-Intelligenz-Algorithmen-als-neue-Alchemie-4047487.html?seite=all (Stephan Schleim)

https://www.heise.de/tp/features/Ich-denkender-Koerper-4501581.html Embodied Cognition. Tasten als aktives Wahrnehmen oder gar Denken.

\section{Philosophie}
Leider kenne ich mich nicht gut aus, finde ich aber wichtig. Siehe auch https://www.heise.de/tp/features/Warum-wir-dringend-mehr-Philosophie-brauchen-4265336.html?seite=all

\section{Musik}

https://www.youtube.com/watch?v=WrcwRt6J32o Simon \& Garfunkel - Bridge over Troubled Water (from The Concert in Central Park) <= Musik: in Töne gegossene Gefühle...

\section{Fortschritt}

\section{Technik}

Unser Bezug zu Technik und die drei Stufen der Technikbeziehungen nach Douglas Adams: https://www.heise.de/tp/features/Maschinenliebe-3987368.html

\section{Erziehung und Sozialisation}

Worterklärung.

Erziehungswissenschaft, nicht (mehr) mein Ding. Zu theoretisch, zum Teil (je nach Prof und Lehrstuhl), zu unergiebig (für mich) auf der anderen Seite. Das bedeutet aber keineswegs, dass ich es nicht gut finde, wenn Fördermittel und Forschungsgeld in diese Bereiche fliesst. Geld für Bildung und Forschung kann fast nie verkehrt sein.

\section{Soziale Schichten und Räume}

Wieso der Begriff Raum? Weil Schichten/Klassen immer oberhalb und unterhalb, als in einer Rangfolge stehen müssen. Besser oder schlechter, grösser oder kleiner, weiter oder weniger weit. Darum war mir dieser Begriff nicht immer sehr sympatisch und ich habe eine Alternative gesucht und diese bis jetzt (nur) im Begriff des ``Raumes'' gefunden. Räume müssen eben nicht oberhalb oder unterhalb sein. Das ist nicht vorgegeben. Sie können es, können auch grösser oder kleiner sein. Aber wenn wir hier verschiedene Geometrien ins Spiel bringen (siehe Kapitel ``Mathematik''), lässt sich auch das wieder relativieren.

Klassenerhalt mit Internetpaarbörsen: https://www.heise.de/tp/features/Internetpartnerboersen-sind-Bourdieumaschinen-3852554.html (Bourdieu, wobei ich Bourdieu schon in der Schule recht schwierig zu verstehen fand).

Der Einzelne (oder die Einzelne) ist an seinem Leiden selber schuld: https://www.heise.de/tp/features/Wenn-Psychologie-politisch-wird-Milliarden-zur-Erforschung-des-Gehirns-3340016.html

Obiges, nämlich der Fokus der aktuellen Forschung auf dem Individuum (Human-Genom-Project, Magnetresonanz-Untersuchungen, etc.), wurde mir noch nie so bewusst. Dies mag wohl daran liegen, dass ich als ``Erziehungwissenschaftler'' (bzw. besser als Mensch, der Erziehungswissenschaft studiert hat) immer ganz selbstverständlich davon ausgegangen bin, dass das Meiste in der Interaktion zwischen Menschen steckt und das Individuum ``nur'' ergänzend ist, aber eben nicht zentral...

\subsection{Sprache}

https://www.heise.de/tp/features/Kommunikation-Was-zeichnet-Code-Revolutionen-aus-4246072.html - Ludwig Wittgenstein ``Wovon man nicht sprechen kann, darüber muss man schweigen.'' => Günther Orent ``Wovon man NOCH nicht sprechen kann, darüber muss man schweigen.''
Wittgenstein: ``Die Grenzen meiner Sprache bedeuten die Grenzen meiner Welt.''

\section{Bewusstsein}
https://www.heise.de/tp/features/Was-ist-Bewusstsein-3867289.html

Begriffe: Wissen, Information, Fakt, Ahnung, Vermutung, Gerücht: https://www.heise.de/tp/features/Am-Anfang-war-die-Information-4262218.html ``Robert Feustel: Zwei Dinge sind für meine Begriffe wichtig: Einerseits sollten wir betonen, dass das menschliche Sein sich bei weitem nicht im Prozessieren von Informationen erschöpft. Und andererseits sollte uns klar sein, dass es nicht die Maschinen sind, die uns überwachen oder ausbeuten, sondern andere Menschen, die die Maschinen bedienen.''

https://www.golem.de/news/astrobiologie-woher-kommen-das-leben-das-universum-und-der-ganze-rest-1909-143279-8.html

\section{Wirtschaft}

https://www.heise.de/tp/features/Was-ist-Sozialismus-4432038.html <= Produktion nach Bedarf und nicht nach Menge. Aber der und die Konsument*in will sich ja nicht überlegen, was sie oder er überhaupt will und eigentlich braucht, sondern will shoppen gehen, aussuchen, vergleichen und sich zeigen lassen, was er oder sie überhaupt will und an der Auswahl zu Grunde gehen. Also wieso ``nicht drei Wochen auf sein Konsumgut warten [müssen]''? Vielleicht würde man dann mehr darüber nachdenken, nachhaltiger leben und weniger verschwenden. Aber an dieser Stelle werde ich wohl als Kommunist bezeichnet und nicht mehr ernst genommen...``/footnote{Eine Gesellschaft, deren beliebte und ausgiebige (sowie bestimmende, denn schliesslich arbeitet man ja dafür) Beschäftigung darin besteht, zu shoppen, der kann es nicht wirklich schlecht gehen.'' Mario Fux}

Doch was brauchen wir Menschen denn überhaupt? Versuchen wir mal aufzuzählen:

\begin{enumerate}
 \item Essen und Trinken
 \item Aber zuerst Luft bzw. Sauerstoff
 \item Gesellschaft und Kommunikation (Strom, Internet und Kommunikationsinfrastruktur (Papier, Stifte, Computer, ...))
 \item Geschichten (Bücher, Musik (Instrumente, Tonaufnahme- und -speichergeräte)), Filmen, Erzählungen, ...)
 \item Möglichkeiten zum Erkenntnisgewinn und um Wissen herzustellen
 \item Einen Ort, um zu Leben und zu schlafen und zu essen und einzuladen (Wohnung, Haus, mit Wasser (siehe oben), Heizung, Fenstern, Türen, Möbel und Dach)
 \item Transport (für uns und unsere Waren)
\end{enumerate}



https://www.heise.de/tp/features/CO2-Dividende-als-Kopfpauschale-4278629.html BGE, Pro-Kopf-Dividende zu C02-Abgaben

https://www.heise.de/tp/features/Diskussion-um-die-Gestaltung-des-technologischen-Fortschritts-am-Beispiel-der-Kuenstlichen-4278276.html Ökonomie und ihre Zielfunktionen. Ökologie (Klimaschutz) oder gesellschaftliches Gleichgewicht ist keine davon.

Wirtschaft mit exponentiellem Wachstum, was die meisten westlichen Nationen fordern oder worauf sie aufbauen, kann nicht gehen. Man überlege sich das mal, durchdenke es und es ist auch gut anschaulich darzustellen, was exponentielles Wachstum bedeutet und warum es nicht funktionieren kann, ohne immer wieder in Krisen oder Kriege zu geraten... in denen (alles) zusammenstürzt und wieder aufgebaut werden kann und damit die Wirtschafts angetrieben wird.

Firmen brauchen andere Anreize, gewisse Regelungen (die es auch heute schon gibt. jene, welche den Staat immer reduzieren möchten und sich den Markt sich selber überlassen möchten, schreien als erste nach Unterstützung, wenn eine Firma oder Bank droht unterzugehen).

Freiwirtschaftslehre nach Silvio Gesell: ``Nach seiner Überzeugung sollte die Erde allen Menschen gleichermaßen gehören, ohne Unterschied von Rasse, Geschlecht, Stand, Vermögen, Religion, Alter oder Leistungsfähigkeit. Landesgrenzen müssten überflüssig werden.'' in https://de.wikipedia.org/wiki/Silvio\_Gesell

``Privatisierung der Gewinne, Sozialisierung der Verluste. Traurig, aber so ist das nun mal im Kapitalismus.'' Kommentar zum Berliner Flughafen von Marcel Halbeisen (BadTicket) auf https://www.srf.ch/news/international/flughafenneubau-berlin-der-vorschlag-totalabriss-ist-voelliger-quatsch

Upton Sinclair famously said, "It is difficult to get a man to understand something, when his salary depends upon his not understanding it". in https://www.reddit.com/r/spacex/comments/87c5sf/arstechnica\_nasa\_chief\_explains\_why\_agency\_wont/

Rating und Ranking von Ländern und Unis: https://www.heise.de/tp/features/Denken-first-Digitalisierung-second-4035663.html ``Wie Hartmut Rosa in seinem jüngsten Buch "Resonanz" gezeigt hat, realisieren sich Momente des Glücks gerade nicht in einem Modus des "um zu", sondern in Momenten der Zweckfreiheit, in Momenten ohne Absicht, in Momenten, in denen wir Kontrolle abgeben und ergriffen und berührt werden.'' ``Dies betrifft nicht zuletzt auch das Lernen. Denn Lernen geschieht am "nachhaltigsten" oft gerade nicht durch "Instant-Gratifikationen" auf dem schnellsten ("effizientesten") Weg, sondern durch intrinsische Motivation, durch Freude am Lernen an sich - ohne dahinter eine Belohnung zu erwarten oder eine Bestrafung zu befürchten. Und ebenso gilt, dass man aus Fehlern, aus Scheitern, aus Erfahrungen und mit dem Durchschreiten von Widerständen lernt.''

\subsection{Verkehr, Bewegung und Transport}

Rakete, als die im Moment schnellsten Fortbewegungsmittel, wurde noch nie von Menschen gesteuert, sondern sind autonom. (Zum Thema: Autoname Fahrzeuge)

About oil: https://www.heise.de/tp/features/Die-CIA-und-das-Oel-3269819.html?seite=all

Von Geben und Nehmen und deren Kopplung: https://www.heise.de/tp/features/Warum-die-Kopplung-von-Geben-und-Nehmen-aufhoeren-muss-4727646.html

\subsection{Geld verdienen}

Neue Formen von Firmen \footnote{Bl http://en.wikipedia.org/wiki/Community\_interest\_company bla}

\subsection{Wegwerfgesellschaft}

Geplante Obsoleszenz
vs.
FixIt \footnote{http://www.ifixit.com/Manifesto}
RepairCafes

Kaufen für die Müllhalde \footnote{Kaufen für die Müllhalde}

Freie Software gegen Antifeatures \footnote{http://www.golem.de/news/antifeatures-freie-software-gegen-bevormundung-1305-99437.html}

Noch mehr \footnote{http://www.dradio.de/dlf/sendungen/hintergrundpolitik/2093790/}

\subsubsection{Wasserverbrauch}

http://www.srf.ch/news/panorama/schweiz-graebt-der-dritten-welt-das-wasser-ab

\subsection{Neoliberalis und Kapitalismus}

George Santayana: "Wer sich nicht an die Vergangenheit erinnern kann, ist dazu verdammt, sie zu wiederholen" und Co in https://www.heise.de/tp/features/Fehler-im-System-4779301.html?seite=all

Ideen und Erkenntnisse aus der Lektüre (Mario Fux):
Für Pharmaunternehmen ist im Kapitalismus (auf Gewinn, mehr Geld und Wachstum getrimmt) natürlich nicht interessant, Impfstoffe oder heilende Medikamente zu entwickeln. Kunden muss man ja behalten und nicht heilen und damit loswerden.

Das Gleiche oder Ähnliches Gilt übrigens für sonstige produzierende Betriebe: in der aktuellen Wirtschaftideologie ist es nicht interessant, stabile, langwährende und gar reparierbare Produkte zu entwickeln. Ich will doch einen Kunden immer wieder ``ausnehmen'' und nicht einmal zufriedenstellen und dann loswerden.

Das muss uns schon bewusst sein, ein solches Wirtschaftsmodell ist nicht auf Stabilität und Langfristigkeit ausgelegt, sondern auf stetiges Wachstum und Produktion. Also auf etwas, das auf einem endlichen Planeten mit endlichen Ressourcen nicht funktionieren kann, wenn man nur mal eine Minute sein Gehirn anstrengt.



Zum Kapitalismus und der Besprechung von Marx' Kapital: https://www.heise.de/tp/features/Der-Kapitalismus-stiftet-Freiheit-und-Gerechtigkeit-4873242.html und vorausgehende und folgende Artikel

\section{Krieg und Frieden}

Rainer Rupp als NATO-Spion, Retter der Menschheit in der gefährlichsten Phase des Kalten Krieges: https://www.heise.de/tp/features/War-Games-3391070.html

\section{Umwelt(schutz) Klimaerwärmung}

Thunberg erklärt: "Wir brauchen eine neue Art zu denken. (…) Wir müssen aufhören, miteinander zu konkurrieren. Wir müssen anfangen zu kooperieren und die verbleibenden Ressourcen des Planeten gerecht zu teilen. Wir müssen anfangen, innerhalb der Planetaren Grenzen zu leben, uns auf Gerechtigkeit konzentrieren und uns für das Wohl aller lebenden Species etwas zurücknehmen." in https://www.heise.de/tp/features/Wir-brauchen-eine-neue-Art-zu-denken-4339950.html?seite=all

Noch nie konnte eine Spezies so viel Einfluss auf das Klima und den gesamten Planeten nehmen, doch auch noch nie konnte eine Spezies (soweit wir wissen), darüber reflektieren und dies ändern.

Was ist denn das Ziel? Rückgängig machen, stabilisieren (entgegen dem natürlichen Auf und Ab)?

Nicht die erste Massenausrottung: Dinos und davor der Übergang zur Sauerstoffatmosphäre

Dieses Unterkapitel soll nicht bedeuten, dass Klimawandel und Umweltschutz keine wichtigen Themen sind. Ganz im Gegenteil: sie sind wichtiger den je, aber eben auch komplexer und mit einem (versuchten) Blick von ausser des Systems wesentlich schwieriger.

Auch andere Spezies/Arten/Gattungen übernutzen ihre Umwelt. Was passiert dann? Sterben sie aus? Nein, aber es gibt eine massive Dezimierung der Population und das kann (und wird?) auch beim Menschen passieren, aber muss dann halt ``kulturell ausgehandelt'' werden.

\section{Politik}

Ist Weltpolitik oder Politikverständnis und vielleicht sogar Verständnis generell auch ein Problem von Grobkörnigkeit (siehe Murray Gellmann - Der Jaguar und das Quark)? Um so weniger ich von einem System oder einem Problem verstehe, um so grobmaschiger mein Blick und mein Verständnis sind, um so einfacher auch meinen Lösungen...

Der Niedergang der Demokratie: USA als Beispiel, wie sie super angesetzt wurde und nun nicht mehr funktioniert. Schweiz als Gegenbeispiel?

``Selbst wenn es manchen nicht passt: Freiheit ist immer auch Freiheit der Andersdenkenden`` Stephan Schleim in https://www.heise.de/tp/features/Nasenspray-gegen-Fremdenfeindlichkeit-3879349.html


https://www.heise.de/tp/features/Intellektuelle-Monokultur-im-Westen-3892083.html

Sollten wir nicht langsam von einem Prozess, indem Leute gewählt und bestimmt werden, die gut darin sind, sich wählen zu lassen, hin zu einem Prozess wechseln, da Leute gewählt und bestimmt werden, die Expert*innen in ihrem Bereich und Fach sein und gute Entscheidungen und nicht populäre (oder wiederwählbare) Entscheidungen treffen?

\section{Religion}

Spiritualität:
''Your mind continuously models other minds. That’s why you can say “you look sad”. It’s an essential part of being conscious, some say. It allows you to function in society.

In fact the mind also models minds that it hasn’t seen, such as imagining the feelings and intentions of some long-dead artist when she painted a picture. As a side-effect, the mind may also model minds that don’t exist at all, interpreting meaning into things like illness and thunderstorms. This, to me, is the root cause of spirituality and the feeling of an ever-present god.

Memories are data but your mind is a computer, always processing and reinterpreting the data. That is just another way of saying that the mind applies the model. A model is made of data.`` MrMasterplan in https://www.reddit.com/r/spacex/comments/9ggtma/bfr_manned_moon_mission_thread_livestream_at/M


https://www.heise.de/tp/features/Zum-Verhaeltnis-von-Glauben-Philosophie-und-Naturwissenschaft-4078594.html?seite=all

Gutes Beispiel für die Untaten, welche Religion und Kirchen (hier im speziellen christliche Kirchen und Religionen) hervorgebracht haben: https://www.srf.ch/kultur/gesellschaft-religion/wochenende-gesellschaft/500-jahre-reformation-die-reformation-brachte-freiheit-aber-bitte-nicht-fuer-alle

Wie sieht es aber mit ''Glauben`` aus?

''"Es gibt kein Leben nach dem Tod für kaputte Computer; das ist ein Märchen für Leute, die Angst im Dunkeln haben."`` Stephen Hawking in https://www.golem.de/news/genie-und-ein-bisschen-popstar-astrophysiker-stephen-hawking-ist-gestorben-1803-133321.html

\section{News}

Boulevardjournalismus wie Symptonbekämpfung bei Krankheiten. Es wird nicht über die eigentlichen Gründe und Ursachen berichtet, sondern nur über die (spektakulären) aktuellen Ereignisse. Aber es wäre ja auch nicht mehr spannend und überraschend (exciting), wenn man sehen würde, was passiert.

\chapter{Astronomie, Kosmologie \& Raumfahrt}

Urknall und die Frage des davor: Es gibt kein davor, weil die Frage einfach keinen Sinn macht. Wenn beim Urknall per Definition die Zeit entstanden ist, so gibt es eine die Zeit kein jetzt, davor, später oder was auch immer an temporaler sprich zeitlicher Einordnung. Damit macht die Frage nach einem ''Vor dem Urknall`` keinen Sinn. Ebenso wie es zwar ein korrekter, grammatischer Satz wäre, nach dem Weg Richtung Norden zu fragen, wenn man am Nordpol steht, aber Sinn würde es trotzdem keinen machen, weil man nun einmal nicht weiter nördlich als dem Nordpol sein kann.

Ebenso wenig macht es Sinn, sich die Frage zu stellen, was ausserhalb des Universums ist. Der Raum sprich das Universum expandiert, die Frage nach dem Worin, macht aber leider keinen Sinn. Nur weil wir uns das (noch) nicht vorstellen können, was das bedeutet und wie es ist, wenn es keinen Raum gibt, macht es die Frage nach dem Worin nicht sinnvoller oder korrekter. Es macht z.B. auch keinen Sinn danach zu fragen, wo draussen ist oder anfängt, wenn man auf einer Wiese steht, ohne das es eben eine Begrenzung von Drinnen und Draussen gibt. Ob an dieser Stelle noch jemand meinen Gedanken folgen kann?

Ich will damit nicht sagen, dass man sich diese Fragen nicht stellen darf, überhaupt nicht. Ich will nur sagen, dass es keinen Sinn macht, diese Fragen zu stellen, was ich hoffentlich oberhalb sinnvoll und mit guten Beispielen erklärt habe. Aber es soll sich trotzdem niemand davon abhalten lassen, diesen Text zu hinterfragen, kritisch und sich vielleicht auch mal zu fragen, wie man eine grüne Birne noch grüner machen könnte ;-).

Entstehung des/unseres Universums, der Materie, von Raum und Zeit. Guter Artikel zur Alchemie des frühen Universums: https://www.heise.de/tp/features/Alchemie-im-fruehen-Universum-4017464.html?seite=all

Urknall (Singularität), Phasenübergänge, Nukleosynthese, Fusion- und Fissionprozesse
Verschiedene Epochen: Quarksepoche, Hadronenepoche, Nukleosynthese, Materiendominanz, Rekombination
Temperatur als fortschreitendes Mass statt Zeit (Alternative ;-)

Make our species multi-planetary : SpaceX

Gute Erklärungen zum Finden von Exoplaneten und dem Bestimmen (der Masse) von Sternen/Sonnen: https://www.golem.de/news/ross-128-etwas-groesser-als-die-erde-und-nicht-weit-weg-1711-131189.html

Alter des Universums: Eine Geschichte der Wissenschaften und der richtigen Wege, die doch falsch waren: https://www.heise.de/tp/features/Das-Alter-des-Universums-3962549.html?seite=all Und warum Geschichte wichtig ist ;-)

Zur Flachheit des Universums: https://www.heise.de/tp/features/Das-Universum-ist-flach-3975407.html

Sternentstehung, Spektroskopie, um die Elemente der Sterne herauszufunden. Gutes Beispiel für Methoden, die angewandt werden, um weit entfernte (und vergangene) Sterne zu beobachten und zu analysieren, aber eben auch mit irdischen Lichtquellen getestet und validiert \footnote{Was ist Validierung?} werden können: https://www.astronomie.de/bibliothek/interviews/a-frebel-2012/ (Interview mit Anna Frebel, 2012) ''Metallizität``: Metalle sind hier alles grösser als He und H (zum Thema Begriffe und Begriffsdefinitionen in der Wissenschaft).

Wer meinte, in der Informatik gehe es um Computer, der meint wohl auch, dass es in der Astronomie hauptsächlich um Teleskope geht (gehört, gelesen, weiss nicht mehr woher)

Jeff Bezos' Sicht auf die Zukunft der Raumfahrt: https://spacenews.com/the-cosmic-vision-of-jeff-bezos/ und unserer Zivilisation (bin selber eher ein Fan von Elon Musks Zukunftsvision, obwohl sie im Grunde sehr ähnlich sind.)

\chapter{Informatik \& Freie Software}

Freie Software als Grundlage für den Erfolg von Wikipedia (Wikimedia), OpenStreetMap.org und Project Flauna (WIP ;-)

\section{Mein Weg}

Wie ich meine Nische gefunden habe \footnote{Story about ''Nicht mal einen Fuss in den Arsch gibt es gratis heute`` und dann Linux.}, wie ich darin gelebt habe, etliche Stunden investiert habe, mich (wieder)gefunden habe, wie ich (und wir) belächelt, ignoriert und vielleicht sogar ausgelacht wurde und wie sich schlussendlich Linux und Freie Software doch durchgesetzt haben.

Dies bedeutet für mich, dass ich mit Enthusiamus, innerer Überzeugung, mit Herz \footnote{Und wenn ich keinen Fehler gemacht habe, was passieren kann und auch darf, siehe Fehlerkultur.} Dinge weiterbringen und zur Blüte bringen kann, ohne dass alle an mich glauben und von meinem Weg überzeugt sind. ''Wissen und Wahrheit sind keine Frage der Mehrheit`` und es gibt sowieso verschiedene Wahrheiten und viel Wissen, das noch nicht verstanden oder entdeckt wurde.

https://www.heise.de/tp/features/Von-den-Vorteilen-der-intellektuellen-Demut-4358540.html ''[...] dass die Menschen, die sich und anderen gegenüber eingestehen können, dass ihr Wissen und ihre Anschauen nicht richtig sein können, also hinterfragbar sind, eigentlich mehr wissen und schlauer sind als die Wahrheitsverkünder, die von der Richtigkeit ihrer Meinungen und ihres Wissens überzeugt sind.``

\section{Künstliche Intelligenz - KI und AI}

Gute Darstellungen, wieso die Singularität noch weit entfernt ist. https://algorithmenethik.de/2017/11/14/die-sieben-todsuenden-der-prognosen-ueber-die-zukunft-der-ki/ und https://www.golem.de/news/way-of-the-future-man-kann-kirche-nicht-ohne-ki-schreiben-1711-131250.html

Aus Psychologie und Pädagogik ist bekannt, dass Lernprozesse noch alles andere als wirklich verstanden sind und die Informatik und KI will es nun schaffen, dieses (menschliche) Lernen schneller zu synthetisieren als es analysierbar ist?

https://algorithmenethik.de/2017/11/14/die-sieben-todsuenden-der-prognosen-ueber-die-zukunft-der-ki/ <= Clarkschen Gesetze:

\begin{enumerate}
 \item Wenn ein angesehener, doch älterer Wissenschaftler etwas für möglich hält, so hat er mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit recht. Behauptet er hingegen, etwas sei unmöglich, so irrt er sich höchstwahrscheinlich.
 \item Die einzige Möglichkeit, die Grenzen des Möglichen auszuloten, besteht darin, ein wenig über sie hinaus ins Unmögliche vorzustoßen.
 \item Jede hinreichend weit entwickelte Technologie ist von Magie nicht zu unterscheiden.
\end{enumerate}

In vielerlei Hinsicht überschätzt sich der Mensch, da er doch ''nur`` ein agierendes und reagierendes Tier ist mit Emotionen, Instinkten und ab und zu auch ein wenig rationaler Kognition. Aber in Sachen KI und AI unterschätzt sich der Mensch oder überschätzt er die KI.

Zur Dummheit heutiger KI: ''Aber von "Künstlicher Intelligenz" möchte Kai Polsterer nicht sprechen, er bevorzugt den Begriff der Automatisierung. Der Computer ist nur in dem Bereich gut, für den man ihn trainiert hat. Zum Spaß hat Polsterer dem Computer sein eigenes Porträtfoto zum Analysieren gegeben, und die Maschine machte, was sie sollte: Sie analysierte die Rotverschiebung und ermittelte das Alter. Wäre Kai Polsterer ein schwarzes Loch, wäre er zehn Milliarden Jahre alt.'' https://www.golem.de/news/astrophysik-auf-schatzsuche-im-archiv-1802-132459-2.html 

\chapter{Ein Blick in die Zukunft}

Diese hält noch so vieles für uns offen. So viel Unerklärtes, Unverstandenes, Unüberlegtes, Unerforschtes und dann ein weiterer Gedanke, wie dieses alles entstanden ist und was es für Alternative gäbe...

\section{Sinn, Leben und überhaupt}

Das Leben hat keinen Sinn! \footnote{http://www.heise.de/tp/artikel/39/39471/1.html}

\section{Why we need to go to Mars (and beyond)}

Mars is just a first or better next step. Then other planets, other sun systems, other galaxies and then... we don't know yet but will eventually.

\chapter{Notizen}

\begin{itemize}
 \item MYBU: 20171030: ``Ich gebe zu: Ich rede hier metaphorisch - aber ich bin auch nur Mensch, mein Wissen ist begrenzt und ich will diesen Beitrag auch noch zum Ende bringen. '' https://www.heise.de/tp/features/Was-ist-Bewusstsein-3867289.html?seite=2
 \item MYBU: 20171004: ``Fundamentale Fortschritte kennzeichnen sich dadurch, dass Naturkonstanten, die jede für sich ein ungelöstes Rätsel darstellt, durch neue Gleichungen überflüssig gemacht werden.`` https://www.heise.de/tp/features/Wilhelm-Webers-Geistesblitz-3826641.html?seite=2
 \item MYBU: 20170927: https://www.heise.de/tp/features/Worum-geht-es-in-der-Wissenschaft-3833564.html "Wir Akademikerinnen und Akademiker haben oft eine hohe intrinsische Motivation." Wissenschaft: "Suche nach Erkenntnissen vom Menschen, der Gesellschaft und der Welt"
 \item MYBU: 20170921: https://www.youtube.com/watch?v=2oK6Rs6yFsM 56:00 "Space Exploration teaches us to use our resources carefully. Every atom counts."
 \item MYBU: 20170907: "Tendenziell wollen wohlhabendere Amerikaner ihren Mitbürgern über die staatliche Fürsorge helfen - die Bedürftigen lehnen die Unterstützung aber immer wieder als unchristlich ab." https://www.heise.de/tp/features/Welfare-Queen-oder-Warum-die-Vergangenheitsbewaeltigung-zum-Exportgut-werden-muss-3806032.html?seite=2
 \item MYBU: 20170907: Konsumgesellschaft https://www.heise.de/tp/features/Welfare-Queen-oder-Warum-die-Vergangenheitsbewaeltigung-zum-Exportgut-werden-muss-3806032.html?seite=2
 \item MYBU: 20170904: Guter Text: Fühlen: aber Dichotomie Natur-Mensch: https://www.heise.de/tp/features/Fuehlen-ist-die-Musik-des-Lebens-3804106.html Was ist Leben? - Subjektivität - Fraktale, Schönheit der Natur,
 \item MYBU: 20170828: https://www.heise.de/tp/features/China-schon-jetzt-Nummer-Eins-3813468.html Wird nach der durch China organisierten Weltindustrialisierung endlich ein Abkommen von der Konsum- und (Über)Produktionsgesellschaft kommen? 
MYBU: 20170821: https://www.heise.de/tp/features/Neues-aus-der-Quantenphysik-Unser-Universum-ist-ewig-3801600.html?seite=2 "Antony Garrett Lisi: Meiner Meinung nach ist die wissenschaftliche Methode das beste Verfahren zum Verständnis der Realität."
 \item MYBU: 20170627: https://www.youtube.com/watch?v=7VG_s2PCH_c <= John Oliver on Vaccines: Language of Sciences - English != Science 13:40
 \item MYBU: 20170615: https://www.heise.de/tp/features/Vom-Aberglauben-zum-Wissenschaftsglauben-3704868.html
 \item MYBU: 20170615: https://www.heise.de/tp/features/Wissenschaft-im-Zeitalter-des-Antiprofessionalismus-3731019.html "Sie haben zum einen mit der von vielen Menschen geteilten falschen Vorstellung zu tun, bei den im Internet zugänglich gemachten Informationen handle es sich bereits um eine Form von Wissen. Dass Wissenschaft gerade darin besteht, diffuse Informationen lesbar zu machen und mittels bestimmter standardisierter Methoden in jeweils vorläufiges, durch Konsens legitimiertes Wissen zu überführen, wird dabei gerne übersehen." - Goethe-Zitat "Man sieht nur, was man weiß"
 \item MYBU: 20170525: The God of the Gaps: https://www.youtube.com/watch?v=BRHefbIgKxk Wenn man nicht mehr weiter weiss, was man nicht mehr versteht oder eben noch nicht versteht, dort ist Gott. Wirklich? Newton, Ptolemäus...
 \item MYBU: 20170524: The old religions (Greece, Rome) are gone the others will go as well (God of Abraham): https://www.youtube.com/watch?v=mOlCgHlkIgM Richard Dawkins
 \item MYBU: 20170523: One important thing of science is prediction: Vorhersage. Kausalität. The opposite of magic. And just because of sciences not knowing everything, it's a process after all, it doesn't mean it's wrong. And then the term "theory" doesn't mean it's not prooven: See https://www.youtube.com/watch?v=srC1au8ZiU4
 \item MYBU: 20170519: It's all about your expectations. We do you expect as outcome from a situation, of a talk, a visit, a discussion... how realistic is it. Is it a dream or an unrealistic wish. Be happy, create yourself happiness (!= the paradox of choice => less choice and scarcity is key) and have realistic or low expectations.
 \item MYBU: xx.yy.2017. Dieses Buch schreibe ich in erster Linie für meine Frau und Familie, damit sie besser verstehen wie (und wieso) ich ticke und es ist für meine Kinder, für den Fall, dass ich aus meiner Sicht zu früh sterbe, so dass sie mehr von mir erfahren, wer icn war und wie ich dachte. - Und ich hoffe natürlich auch, dass alle anderen Leserinnen und Leser ein wenig von folgemdem Text profitieren können.
 \item MYBU: 20170502: Bettys Schwangerschaftsdiabetesmessungen als Thema: Statistik in der Wissenschaft: Einzelwerte sind so gut wie "wert"los, Ausreisser werden gelöscht, Mittelwerte verhelfen Messungen zu wert, weil verschiedeneste Gründe (Messfehler, inner Einflüsse, äussere Einflüsse, etc.) eine (Einzel)Messungen verfälschen können und damit wertlos machen können. (Daraus entstehende Frage: was ist der eigentlich "Wert" von Messungen? Und weitere zu klärende Frage: was sind Messungen überhaupt? Statistik, Umfragen, Sensoren, Interviews, Augenzeugenberichte (und ihre relative Art), etc.)
 \item MYBU: 20170324: Drake Equation: Ein glückliches, erfüllendes (Familien)Leben zu führen und sich bewusst zu sein, dass jeder Zeit ein Gamma-Burst einer Supernova oder ein Asteroid alles Leben auf dieser Kugel auslöschen kann, ist nicht einfach.
\end{itemize}


% \cite{Krapp2001}
%    
% \cite{Krapp2001}        --> führt im Text zu: (Bortz, 1993)
% % \citeA{Krapp2001}       --> führt im Text zu:  Bortz (1993)
% % \citeNP{Krapp2001}      --> führt im Text zu:  Bortz, 1993
% % \citeauthor{Krapp2001}  --> führt im Text zu:  Bortz
% % \citeyearNP{Krapp2001
% 
% % \citeyearNP{Krapp2001}
% 
% \bibliography{Literature}

\end{document}
